<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<indexing>
 <paragraph index="9" node_type="writer">Семінарське заняття №6</paragraph>
 <paragraph index="11" node_type="writer">Тема: Проблематика людського існування в сучасній зарубіжній філософії.</paragraph>
 <paragraph index="14" node_type="writer">1. Воля як універсальна стихія і субстанція людського буття у «Філософії життя»</paragraph>
 <paragraph index="15" node_type="writer">Філософія життя — напрямок, що зосереджується на феномені життя як центральній категорії буття. Представники цього напряму, такі як Фрідріх Ніцше, Анрі Бергсон і Вільгельм Дільтей, розглядають волю як універсальну силу, що визначає сенс людського існування.</paragraph>
 <paragraph index="16" node_type="writer">Фрідріх Ніцше: У його концепції «воля до влади» є фундаментальною рушійною силою, яка керує всіма аспектами життя. Ніцше бачить волю як джерело творчості, самоподолання і розвитку.</paragraph>
 <paragraph index="17" node_type="writer">Анрі Бергсон: Відзначав інтуїтивну природу життєвого пориву (élan vital), який є основою еволюції та творчого становлення.</paragraph>
 <paragraph index="18" node_type="writer">Вільгельм Дільтей: Наголошував на історичній і культурній зумовленості життя, де воля є основою людського досвіду і саморозуміння.</paragraph>
 <paragraph index="19" node_type="writer">Воля в цьому контексті постає як універсальна стихія, яка рухає людське існування, спрямовуючи його до самореалізації.</paragraph>
 <paragraph index="20" node_type="writer">2. Природа і сутнісні виміри буття людини в філософії фройдизму та неофройдизму</paragraph>
 <paragraph index="21" node_type="writer">Фройдизм і неофройдизм акцентують увагу на несвідомих аспектах людського існування.</paragraph>
 <paragraph index="22" node_type="writer">Зиґмунд Фройд:</paragraph>
 <paragraph index="23" node_type="writer">Основу людського буття складає боротьба між Ід (несвідомими інстинктами), Его (свідомістю) і Супер-Его (моральними нормами).</paragraph>
 <paragraph index="24" node_type="writer">Людське буття визначається внутрішніми конфліктами між бажаннями і соціальними нормами.</paragraph>
 <paragraph index="25" node_type="writer">Фройд досліджував природу сексуальних і агресивних інстинктів, які впливають на поведінку та світогляд.</paragraph>
 <paragraph index="26" node_type="writer">Неофройдизм (Карл Юнг, Еріх Фромм, Карен Хорні):</paragraph>
 <paragraph index="27" node_type="writer">Юнг вводить поняття колективного несвідомого, де людське буття визначається архетипами.</paragraph>
 <paragraph index="28" node_type="writer">Фромм зосереджується на соціально-психологічних аспектах. Він вважає, що людина прагне до свободи, але водночас боїться її.</paragraph>
 <paragraph index="29" node_type="writer">Хорні досліджує вплив соціального середовища на розвиток особистості та формування невротичних установок.</paragraph>
 <paragraph index="30" node_type="writer">3. Тема трагізму та абсурдності людського існування, свободи та відповідальності людини в екзистенціальній філософії</paragraph>
 <paragraph index="31" node_type="writer">Екзистенціалізм розглядає питання свободи, відповідальності, вибору та абсурдності людського буття.</paragraph>
 <paragraph index="32" node_type="writer">Жан-Поль Сартр:</paragraph>
 <paragraph index="33" node_type="writer">Вважає, що існування передує сутності, тобто людина спочатку існує, а потім визначає себе через вибір.</paragraph>
 <paragraph index="34" node_type="writer">Свобода є абсолютною, але вона тягне за собою повну відповідальність за свої дії.</paragraph>
 <paragraph index="35" node_type="writer">Трагізм людського існування полягає в усвідомленні цієї відповідальності.</paragraph>
 <paragraph index="36" node_type="writer">Альбер Камю:</paragraph>
 <paragraph index="37" node_type="writer">Виводить ідею абсурду, де життя позбавлене об’єктивного сенсу, але людина має знайти в ньому власний смисл.</paragraph>
 <paragraph index="38" node_type="writer">Камю підкреслює, що, незважаючи на абсурдність буття, людина повинна протистояти безнадії та створювати свій сенс.</paragraph>
 <paragraph index="39" node_type="writer">Мартін Гайдеггер:</paragraph>
 <paragraph index="40" node_type="writer">Аналізує феномен смерті як найважливіший аспект людського буття.</paragraph>
 <paragraph index="41" node_type="writer">Свобода в екзистенціальному сенсі є здатністю приймати свою «буттєву скінченність».</paragraph>
 <paragraph index="42" node_type="writer">4. Феноменологія та герменевтика в культурі XX-ХХІ ст.: співвідношення підходів в межах парадигми гуманітарного знання</paragraph>
 <paragraph index="43" node_type="writer">Феноменологія та герменевтика є ключовими методологічними підходами сучасної філософії.</paragraph>
 <paragraph index="44" node_type="writer">Феноменологія (Едмунд Гуссерль):</paragraph>
 <paragraph index="45" node_type="writer">Головна мета — повернення «до самих речей», тобто до безпосереднього досвіду.</paragraph>
 <paragraph index="46" node_type="writer">Гуссерль наголошує на інтенціональності свідомості, де кожен акт свідомості спрямований на певний об’єкт.</paragraph>
 <paragraph index="47" node_type="writer">Герменевтика (Мартін Гайдеггер, Ганс-Георг Гадамер):</paragraph>
 <paragraph index="48" node_type="writer">Гайдеггер переносить герменевтику на онтологічний рівень, досліджуючи буття людини через розуміння.</paragraph>
 <paragraph index="49" node_type="writer">Гадамер акцентує на діалозі між текстом і читачем, де розуміння є історично зумовленим процесом.</paragraph>
 <paragraph index="50" node_type="writer">Ці підходи співвідносяться через прагнення зрозуміти смисли, які створює людина в процесі культурної діяльності.</paragraph>
 <paragraph index="51" node_type="writer">5. Переосмислення проблематики людського існування в філософії постмодернізму</paragraph>
 <paragraph index="52" node_type="writer">Постмодернізм ставить під сумнів традиційні онтологічні та епістемологічні засади.</paragraph>
 <paragraph index="53" node_type="writer">Жан-Франсуа Ліотар:</paragraph>
 <paragraph index="54" node_type="writer">Заявляє про «кінець великих наративів» — загальних пояснювальних систем (релігія, наука, ідеологія).</paragraph>
 <paragraph index="55" node_type="writer">Підкреслює фрагментарність та множинність істин у сучасному світі.</paragraph>
 <paragraph index="56" node_type="writer">Мішель Фуко:</paragraph>
 <paragraph index="57" node_type="writer">Досліджує взаємозв’язок знання і влади, де знання є інструментом контролю.</paragraph>
 <paragraph index="58" node_type="writer">Фуко звертає увагу на те, як суспільство створює «нормальність» і маргіналізує окремі форми буття.</paragraph>
 <paragraph index="59" node_type="writer">Жак Дерріда:</paragraph>
 <paragraph index="60" node_type="writer">Розробляє концепцію деконструкції, яка ставить під сумнів сталість значень і текстів.</paragraph>
 <paragraph index="61" node_type="writer">Буття розуміється як нескінченна гра смислів і знаків.</paragraph>
 <paragraph index="62" node_type="writer">Постмодернізм пропонує нове осмислення людського існування, де істина відносна, а реальність — соціально сконструйована.</paragraph>
</indexing>
